\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{courier}
\usepackage{listings}
\lstset{ %
language=C++,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize\ttfamily,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
xleftmargin=3em,
numberstyle=\footnotesize\ttfamily,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
firstnumber=199,				% starting number
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code
}

\title{\textbf{Análise e Síntese de Algorítmos} \\ \Large Segundo Projeto - Mercado de trabalho}
\author{Nuno Maia, 67046}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}
Os alunos tiram cursos para poderem aumentar as suas bases de conhecimento e para, posteriomente, concorrerem a empregos.
Sendo o mercado de trabalho um sistema bastante complexo, as empresas analisam os candidatos para determinar quais é
que estão aptos para poder realizar um certo tipo de tarefas. Apenas quando o interesse é mútuo é que o aluno
consegue o emprego.

Cada aluno tem uma lista de empregos aos quais se candidatou e cada empresa irá decidir
que alunos contratar. O objetivo deste projeto é fazer uma simulação muito simples do processo
descrito acima, maximizando o número de empregos atribuídos, podendo um emprego ser ocupado apenas por um aluno.

\section{Descrição da solução}
Após uma pequena análise ao problema e ao algorítmo que me permitiria resolvê-lo, senti a necessidade
de usar uma linguagem de programação que me pudesse fornecer diversas estruturas de dados de modo
a facilitar a manipulção dos dados envolvidos. Tendo todos estes aspetos em conta, a escolha foi
o C++.

Para a realização da solução, achei necessário criar uma estrutura de dados de nome \verb!Vertex!
que serve de base para as estruturas usadas para representar os alunos e os empregos. A estrutura
\verb!Vertex! tem três atributos: um atributo \verb!id! para identificar o nó criado, um atributo
\verb!distance! para saber a que nível se encontra e um atributo \verb!pair! que associa o nó a outro,
que neste caso irá associar um aluno a um determinado emprego e vice-versa.
As estruturas que herdam de \verb!Vertex! são as estruturas \verb!Job! e \verb!Student!, que tem mais um atributo
\verb!jobs! para guardar os empregos a que cada aluno se candidata, e ainda a estrutura \verb!NIL! que se trata
de um \verb!vertex! especial para fazer comparações e associações.

Estas estruturas referidas foram feitas, também, com base no algorítmo escolhido para resolver este
problema. Sendo este um problema que trabalha com dois tipos diferentes de informação que se relacionam,
como os alunos e os empregos, percebi que podia tratar os dados como se pertencessem a um grafo
bipartido. Assim, tentei perceber qual o melhor algorítmo para tratar grafos bipartidos e optei por
escolher um algorítmo que não foi leccionado nas aulas teóricas mas que, depois de alguma pesquisa, me pareceu bastante
adequado para o tipo de problema a resolver - o algorítmo de \textit{Hopcroft-Karp}.

Este algorítmo é executado por fases e cada fase consiste em dois passos:

\begin{enumerate}

\item Usa-se uma BFS (\textit{Breadth-First Search}) para separar os vértices por níveis. Itera pelos diferentes alunos, colocando no
primeiro nível aqueles alunos que não têm qualquer emprego atribuído e noutros níveis aqueles que já têm;

\item Enquanto houver alunos sem emprego atribuído, o algorítmo recorre a uma DFS (\textit{Depth-First Search})
para encontrar o melhor emprego para cada um desses alunos.

\end{enumerate}

No final de cada fase, é incrementada uma variável por cada vez que um novo emprego é atribuído a algum aluno.
Concluído o algorítmo, essa mesma variável tem guardado o número de empregos diferentes que foram atribuídos
aos alunos que se candidataram aos mesmos.

\section{Análise da solução}
Para fazer uma análise à solução implementada, descrevo de seguida as diferentes secções do código tendo como foco
a sua implementação e complexidade.

%Para analisar a complexidade da solução, apresento de seguida uma tabela que especifica a complexidade das
%funções e métodos usados.
%
%{\color{red}TODO}
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{ | X | X | }
%
%\hline
%\textbf{Função ou método} & \textbf{Complexidade} \\ \hline
%\emph{push\_back} & $ O(1) $ \\ \hline
%\emph{push\_front} & $ O(1) $ \\ \hline
%\emph{at} & $ O(1) $ \\ \hline
%\emph{BFS} & $ O() $ \\ \hline
%\emph{DFS} & $ O(|E|) $ \\ \hline
%\emph{run} & $ O(|V|) $ \\
%\hline
%
%\end{tabularx}
%\end{center}
\subsection{Leitura do input}
O input recebido pela solução é constituído por duas partes distintas:
\begin{enumerate}

\item Número de alunos e empregos
\item Número de empregos na linha e lista de empregos representados por um número

\end{enumerate}

A leitura do número de alunos define quantas linhas de input têm que ser processadas posteriormente,
enquanto a leitura do número de empregos dá informação do número máximo de empregos a que um
aluno se pode candidatar. Para cada aluno, é necessário guardar uma lista de empregos a que este se
candidata, representados por um número identificador. Na minha implementação, é mantida uma lista de
empregos que vai sendo preenchida à medida que as candidaturas dos diferentes alunos vão sendo
processadas de modo a evitar que sejam gerados mais empregos do que aqueles que realmente são
pretendidos, usando a mesma referência quando um identificador de um trabalho já processado aparece. Portanto, a
operação de leitura do input tem uma complexidade de $ O(|E|) $ no pior caso, uma vez que podemos ter que 
registar todos os empregos possíveis.

\subsection{Algorítmo de Hopcroft-Karp}

O excerto de código apresentado é responsável pela execução do algorítmo.

\medskip

\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}
while (BFS()) {
    vector<Student*>::iterator student;
    for (student = students->begin(); student != students->end(); student++) {
        if ((*student)->pair == nil) {
            if (DFS(*student)) {
                matching++;
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Execução do algorítmo \textit{Hopcroft-Karp}}
\end{figure}

\medskip

Cada ciclo do código apresentado consiste em duas simples procuras em largura e profundidade,
representando uma fase do algorítmo. Cada fase consiste na procura e atribuição de empregos
ao maior número de alunos que conseguir.

A BFS tem a função de separar os alunos por níveis de maneira a poder selecionar aqueles que ainda não
têm qualquer emprego atribuído. De seguida, trata de percorrer a lista de empregos mantida por cada aluno selecionado
anteriormente para marcar possíveis hipóteses de emprego.

A DFS é responsável pela associação entre os alunos e os empregos. Para cada aluno que não tem
um emprego associado, verifica se de entre os empregos a que o aluno se candidatou existe algum que lhe
possa ser atribuído.

Para cada associação bem sucedida, é incrementado um contador responsável por nos dizer quantos empregos
foram atribuídos.

\bigskip

Ao invés de outros algorítmos que só encontram um caminho de aumento por iteração, o algorítmo de \textit{Hopcroft-Karp}
encontra o máximo de caminhos de aumento que conseguir. Assim, só são necessárias $ O(\sqrt n) $ iterações
para conseguirmos obter a solução.
Este algorítmo tem uma complexidade de $ O(|E|\sqrt{|V|}) $ para o pior caso quando estamos a operar em grafos esparsos
e $ O(|V|^{2.5}) $ quando os grafos são densos. Esta complexidade deve-se ao facto da BFS só correr $ O(\sqrt{|V|}) $ fases e
da DFS percorrer todos os empregos, se um aluno se candidatar a todos os empregos existentes, em $ O(|E|) $.

% A função \verb!strong_connect! é responsável pela execução do algorítmo de Tarjan. Esta algorítmo tem
% complexidade $ O(|V| + |E|) $ uma vez que visita todas peças apenas uma vez, assim como cada arco que
% liga duas peças. A verificação feita pela chamada à função \verb!stack_has_vertex! tem uma complexidade
% $ O(|V|) $ uma vez que, no pior dos casos, a \verb!stack! contém todas peças existentes e pode ter que
% as percorrer todas até encontrar a peça que se deseja. Todas as inserções e remoções de peças da \verb!stack!,
% bem como todas as atualizações de valores da estrutura \verb!index!, são realizadas em tempo constante.

% \subsection{Algorítmo de decisão}
% Existe, também, um pedaço de código que tem a função de verificar se as componentes fortemente ligadas estão,
% ou não, todas ligadas. Em baixo, está o excerto do código em questão.


% \medskip
% O código presente entre as linhas 117 e 124 percorre a lista de peças e, para cada uma delas, verifica a que
% componente pertencem. Assim, a complexidade é $ O(|V| + |E|) $ uma vez que que as peças e os arcos que as ligam
% só são verificados uma vez. As atribuições feitas às posições do vector \verb!check_table! são feitas em tempo
% constante.

% Nas linhas seguintes, apenas são verificados os valores guardados em \verb!check_table! para saber quantas vez
% é preciso empurrar uma peça para cair. Esta iteração pelo vector é feita em $ O(|V|) $ quando, no pior caso,
% o número de componente é igual ao número de peças.

\section{Resultados}
Nesta seccção, apresento um breve estudo estatístico da solução. A solução foi alvo de sucessivos testes para
saber o tempo que demora a executar com um determinado número de peças e de arcos.

Como só tive acesso a um número reduzido de testes, resolvi fazer um gerador de testes. Este gerador de testes
gera arcos aleatórios, podendo estes testes não ter a veracidade suficiente mas é a única forma de conseguir
mostrar alguns valores. O número de testes, talvez reduzido, deve-se também ao facto de demorar demasiado tempo
a gerá-los. Assim, apresento um gráfico da relação entre o número de arcos e o tempo que demora
à solução para dar a resposta. Com uma recta de regressão polinomial $ R^2 = 0,9985 $, muito próxima de 1,
fica demonstrado que a complexidade do algoritmo é polinomial em função do número de arcos do grafo. 

% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=newest}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
xlabel=Número de empregos,ylabel=Tempo]
\addplot+[only marks,color=blue] coordinates {
(100,0)
(1000,0.01)
(3000,0.02)
(5000,0.06)
(7500,0.16)
(10000,0.26)
(15000,0.66)
};
\addplot [color=red, domain=0:16000, range=0:1]{
	(3 * 10^(-9)) * x^2 - (6 * 10^(-6)) * x + 0.0072};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Gráfico de complexidade}
\end{figure}

\section{Conclusões}
Em suma, solução implementada para o problema tem uma complexidade de $ O(|V|^{2.5}) $ visto que estamos a tratar
de grafos bastante densos.

Este projeto serviu para conseguir desenvolver a capacidade de analisar o problema e, com base no que foi dado nas
aulas teóricas, decidir quais os algorítmos que mais se adaptam ao mesmo embora este algorítmo não tenha sido
lecionado.

\bibliographystyle{jobshop}
\bibliography{jobshop}
 
\begin{thebibliography}{1}
 
\bibitem{wiki} {\em Hopcroft–Karp algorithm.} Wikipedia. Wikimedia Foundation.
 
\end{thebibliography}

\end{document}
